\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usetheme{Hannover}
\useoutertheme[height=0pt,left]{sidebar}
\usecolortheme{rose}
\setbeamercolor*{titlelike}{parent=structure}
\useinnertheme{circles}
\setbeamertemplate{frametitle}[default][right]
\usepackage{fancybox}
\usepackage{setspace}
\usepackage{multirow}
\def\swidth{1.6cm}
\setbeamersize{sidebar width left=\swidth}
\setbeamertemplate{sidebar left}
{
	{\usebeamerfont{title in sidebar}%
		\vskip1.5em%
		\usebeamercolor[fg]{title in sidebar}%
		\insertshorttitle[width=\swidth,center,respectlinebreaks]\par%
		\vskip1.25em%
	}%
	{%
		\usebeamercolor[fg]{author in sidebar}%
		\usebeamerfont{author in sidebar}%
		\insertshortauthor[width=\swidth,center,respectlinebreaks]\par%
		\vskip1.25em%
	}%
	\hbox to2cm{\hss\insertlogo\hss}
	\vskip1.25em%
	\insertverticalnavigation{\swidth}%
	\vfill
	\hbox to2cm{\hskip0.6cm\usebeamerfont{subsection in
			sidebar}\strut\usebeamercolor[fg]{subsection in
			sidebar}\insertframenumber/\inserttotalframenumber\hfill}%
	\vskip3pt%
}%

\title[Soutenance]{Développement de méthodes spécifiques aux séquences génomiques virales}
\subtitle{Soutenance de thèse}
%\author[L-A Schmitt]{Louise-Amélie Schmitt}\institute[Université de Bordeaux]{Sous la direction de Guillaume BLIN \\ École Doctorale Mathématique et Informatique \\ Spécialité Informatique \\ - \\ Membres du jury: \\ M. BLIN, Guillaume, PR2, Bordeaux \\ Mme. GASPIN, Christine, DR, Toulouse \\ M. PETERLONGO, Pierre, CR, Rennes \\ Mme AIMAR-BEURTON, Marie, MdC, Bordeaux}
\author[L-A Schmitt]{Louise-Amélie Schmitt}\institute[Université de Bordeaux]{École Doctorale Mathématique et Informatique \\ Spécialité Informatique}
\date[19/07/17]{Le 19 juillet 2017}


\AtBeginSection[]
{
	\begin{frame}{Sommaire}
		\tableofcontents[currentsection]
	\end{frame}
}

\begin{document}
	
%%%%%%%%%%%%%%%%%%% DOCUMENT %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
	\titlepage
	
	\begin{table}[]
		\centering
		\scriptsize
		\begin{tabular}{llll}
			M. BLIN Guillaume       & PR  & Bordeaux & Directeur   \\
			Mme. GASPIN Christine   & DR  & Toulouse & Rapporteur  \\
			M. PETERLONGO Pierre    & CR  & Rennes   & Rapporteur  \\
			Mme BEURTON-AIMAR Marie & HDR & Bordeaux & Examinateur
		\end{tabular}
	\end{table}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Motivation}
Entraîner une machine à reconnaître les virus: pourquoi?
\begin{itemize}
	\item Encore mal connus
	\item Enjeux économiques et sanitaires
	\item Défi technique
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Sommaire}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Contexte}

%\subsection{Qu'est-ce qu'un virus?}

%\begin{frame}
%\frametitle{Composants de base du vivant}
%\begin{itemize}
%	\item Biopolymères: longues chaînes répétées
%	\item Acides nucléiques:
%	\begin{itemize}
%		\item Chaînes de nucléotides
%		\item ADN: \{A,T,G,C\}
%		\item ARN: \{A,U,G,C\}
%		\item Stockage et transport de l'information génétique
%	\end{itemize}
%	\item Protéines:
%	\begin{itemize}
%		\item Chaînes d'acides aminés
%		\item 22 acides aminés de base
%		\item Catalyse, stockage, transport, structure, motilité, immunité...
%	\end{itemize}
%\end{itemize}
%\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Séquences génomiques}
\begin{itemize}
	\item Acides nucléiques:
	\begin{itemize}
		\item Longues chaînes de nucléotides
		\item ADN: \{A,T,G,C\}
		\item ARN: \{A,U,G,C\}
		\item Stockage et transport de l'information génétique
	\end{itemize}
	\item Séquençage: représentation des molécules en chaînes de caractères
\end{itemize}
\begin{figure}
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{Chapitre1/fasta.png}
\end{figure}
\begin{center}
	\tiny
	\textit{Origine: INRA UMR1332, Îles Kerguelen}
\end{center}
\end{frame}

%\begin{frame}
%	\frametitle{Le vivant}
%	\begin{figure}
%		\includegraphics[width=\linewidth]{Chapitre1/1280px-Plant_cell_structure_fr.png}
%	\end{figure}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}[t]
%	\frametitle{Le vivant}
%	\begin{columns}
%		\column{.5\textwidth}
%		\begin{figure}
%			\includegraphics[width=0.9\linewidth]{Chapitre1/Chromosome_fr}
%		\end{figure}
%		\begin{center}
%			ADN: \{A,T,G,C\}
%		\end{center}
%		\column{.5\textwidth}
%		\begin{figure}
%			\includegraphics[width=\linewidth]{Chapitre1/transc}
%		\end{figure}
%		\begin{center}
%			ARN: \{A,U,G,C\}
%		\end{center}
%	\end{columns}
%	\begin{center}
%		Acides nucléiques
%	\end{center}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}[t]
%\frametitle{Le vivant}
%\begin{columns}
%	\column{.5\textwidth}
%	\begin{figure}
%		\includegraphics[width=0.9\linewidth]{Chapitre1/Ribosome_mRNA_translation_fr.png}
%	\end{figure}
%	\begin{center}
%		Traduction
%	\end{center}
%	\column{.5\textwidth}
%	\begin{figure}
%		\includegraphics[width=\linewidth]{Chapitre1/Aminoacids_table.png}
%	\end{figure}
%	\begin{center}
%		Code génétique
%	\end{center}
%\end{columns}
%\begin{center}
%	Protéines
%\end{center}
%\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Les virus}
	\begin{itemize}
		\item Non vivants
		\item Acides nucléiques non chromosomiques
		\item Parasites obligatoires
		\item Forme extracellulaire: \textit{virion}
	\end{itemize}
	\begin{columns}
		\column{.45\textwidth}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=\linewidth]{Chapitre1/TMV_structure_full}
		\end{figure}
		\begin{center}
			Mosaïque du tabac (TMV)
		\end{center}
		\column{.25\textwidth}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=\linewidth]{img/Phage_lambda}
		\end{figure}
		\begin{center}
			Bactériophage $\lambda$
		\end{center}
		\column{.3\textwidth}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=\linewidth]{img/HI-Virion}
		\end{figure}
		\begin{center}
			HIV
		\end{center}
	\end{columns}
\begin{center}
	\tiny
	\textit{Source: Wikimedia Commons}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Diversité structurale}
	\begin{columns}
		\column{.4\textwidth}
		\footnotesize
		\begin{itemize}
			\item I: ADN double brin \\ \textit{(e.g. Phage $\lambda$)}
			\item II: ADN simple brin
			\item III: ARN double brin
			\item IV: ARN simple brin (+) \\ \textit{(e.g. TMV)}
			\item V: ARN simple brin (-)
			\item VI: Rétrovirus \\ \textit{(e.g. HIV)}
			\item VII: ADN double brin + intermédiaire ARN
		\end{itemize}
		\column{.6\textwidth}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=\linewidth]{Chapitre1/Baltimore_Classification}
		\end{figure}
		\begin{center}
			\tiny
			\textit{Source: Wikimedia Commons}
		\end{center}
	\end{columns}
\begin{center}
	\textbf{Classes de Baltimore}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Diversité comportementale}
\begin{itemize}
	\item Pas tous pathogènes
	\item Modes de vie et de transmission variés
	\begin{itemize}
		\item Horizontale: voie \textbf{extracellulaire}
		\item Verticale: voie \textbf{mitotique}
	\end{itemize}
	\item Relations avec l'hôte complexes
	\begin{itemize}
		\item Acquisition de résistances
		\item Régulation des populations
		\item Échange de matériel génétique (e.g. \textit{transduction})
		\item Virus endogènes
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

%\subsection{Enjeux de la virologie}

\begin{frame}
\frametitle{Enjeux économiques et sanitaires}
\begin{columns}
	\column{.5\textwidth}
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=0.9\linewidth]{Chapitre1/EIDs}
	\end{figure}
	%Représentation artistique de la structure d'un chromosome chez les eukaryotes. \textit{Source: Wikimedia Commons}
	\column{.5\textwidth}
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=\linewidth]{Chapitre1/ACMV}
	\end{figure}
	\begin{itemize}
		\item Mosaïque du manioc
		\item Nourrit 200Mhab
		\item 35.7\% de pertes 89-96 en Ouganda
		\item Estimation: 60M\$
		\item Intervention internationale contre famine généralisée
	\end{itemize}
\end{columns}
\begin{center}
	\tiny
	\textit{Sources: ANDERSON et collab. [2004], SCHOLHOF et collab. [2011]}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Manque de vision d'ensemble}
\begin{itemize}
	\item Très peu d'espèces virales connues
	\begin{itemize}
		\item \textbf{4404} {\scriptsize(International Committee on Taxonomy of Viruses, mars 2017)}
	\end{itemize}
	\item Important biais d'étude
	\begin{itemize}
		\item Virus majoritairement \textbf{pathogènes}
		\item Forte influence économique/sanitaire directe
	\end{itemize}
	\item Données actuelles ne permettent pas d'étude globale pourtant nécessaire
	\begin{itemize}
		\item Échanges commerciaux
		\item Monocultures contrôlées
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

%\begin{frame}
%\frametitle{Nouvelles technologies de séquençage}
%\begin{columns}
%	\column{.3\textwidth}
%	\begin{figure}
%		\includegraphics[width=.6\linewidth]{img/BDNA}
%	\end{figure}
%	\column{.4\textwidth}
%	\begin{figure}
%		\includegraphics[width=.8\linewidth]{img/DNA_struct}
%	\end{figure}
%	\column{.3\textwidth}
%	\textbf{"...ACTG..."}
%\end{columns}
%\begin{itemize}
%	\item \textbf{Séquençage:} représentation d'une molécule en chaîne de caractères
%	\begin{itemize}
%		\item De plus en plus rapide
%		\item De moins en moins cher
%	\end{itemize}
%\end{itemize}
%\end{frame}
%
%\subsection{Phylogénétique et classification}
%
%\begin{frame}
%\frametitle{Apports du séquençage à la systématique}
%\begin{itemize}
%	\item Meilleure compréhension des organismes
%	\item Phylogénétique
%	\begin{itemize}
%		\item Calcul de distances évolutives
%		\item Affinage/redéfinition des relations de parenté
%		\item Découverte de nouvelles espèces
%	\end{itemize}
%\end{itemize}
%\begin{figure}
%	\includegraphics[width=\linewidth]{Chapitre1/align}
%\end{figure}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}
%\begin{figure}
%	\includegraphics[width=.85\linewidth]{img/treeoflife}
%\end{figure}
%\end{frame}
%
\begin{frame}
\frametitle{Métagénomique}
\begin{columns}
	\column{.5\textwidth}
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/metagenomics}
	\end{figure}
	\begin{center}
		\tiny
		\textit{Source: WOOLEY et collab. [2010]}
	\end{center}
	\column{.5\textwidth}
	\begin{itemize}
		\item Séquençage "en vrac" d'échantillons complexes
		\item Ne nécessite pas de culture
		\item Permet de découvrir des espèces "difficiles"
		\begin{itemize}
			\item Dont les virus!
		\end{itemize}
		\item Identification des espèces \textit{in silico}
	\end{itemize}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Taxonomie}
\begin{columns}
	\column{.5\textwidth}
	\begin{itemize}
		%\item \textit{Taxon}: Sous-arbre
		\item Classes: \textit{taxons}
		\begin{itemize}
			\item Héritage historique: critères morphologiques et fonctionnels
			\item Améliorations apportées par la génétique
		\end{itemize}
		\item Taxonomie virale (ICTV):
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Classe de Baltimore}
			\item Ordre
			\item Famille
			\item Genre
			\item Espèce
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\column{.5\textwidth}
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=\linewidth]{Chapitre1/phylogeny}
	\end{figure}
	\begin{center}
		\tiny
		\textit{Source: Wikimedia Commons}
	\end{center}
\end{columns}
\end{frame}

 \begin{frame}
 \frametitle{Assignation taxonomique}
 	\begin{itemize}
 		\item 2 approches majeures:
 		\begin{itemize}
 			\item Classification par similarité
 			\begin{itemize}
 				\item \textbf{Alignement de séquences} et calcul de distances/scores
 				\item Dépend de la conservation de l'ordre des éléments
 				\item Peu sensible $\rightarrow$ \textbf{inadapté pour les virus}
 				\item Calculs lourds
 			\end{itemize}
 			\item Classification par composition
 			\begin{itemize}
 				\item Comparaison de la \textbf{fréquence d'apparition de motifs}
 				\item Notion de biais compositionnel
 				\item Dépendance faible à la contiguité des segments homologues
 				\item Fort intérêt pour les grandes distances évolutives
 			\end{itemize}
 		\end{itemize}
 	\end{itemize}
 	\begin{center}
 		\tiny
 		\textit{Sources: BAZINET et CUMMINGS [2012], YANG et collab. [2005], TRIFONOV et RABADAN [2010]}
 	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Composition en $k$-mers}
\begin{columns}
	\column{.5\textwidth}
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=\linewidth]{Chapitre2/kmers}
	\end{figure}
	\column{.4\textwidth}
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=\linewidth]{Chapitre2/signature}
	\end{figure}
\end{columns}
\begin{center}
	Distribution de $k$-mers ($k=2$) \\
	Vecteur de $4^k$ valeurs
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Classification}
\begin{itemize}
	\item Signatures: 1 vecteur de valeurs par séquence
	\begin{itemize}
		\item Quelle que soit sa longueur
		\item Directement comparables entre elles si normalisées \\
		$\mathbb{N} \to [0;1]$
		\item Perte d'information
		\item Mais permet d'en extraire de nouvelles
	\end{itemize}
	\item Vecteurs = coordonnées dans l'espace
	\begin{itemize}
		\item $4^k$ dimensions
		\item Calcul de nouvelles distances (e.g. euclidienne)
		\item Utilisation de l'apprentissage automatique
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Identifier les virus: une tâche difficile}

\subsection{Raisons propres aux virus}

\begin{frame}
\frametitle{Pourquoi est-ce difficile?}
\begin{itemize}
	\item Données de référence
	\begin{itemize}
		\item Alimentées par la communauté $\rightarrow$ \textbf{hétérogènes}
		\item Taxonomies: arbres ni complets, ni parfaits
		\item Fort biais d'étude vers l'homme
		\item Génomes complets difficiles à obtenir
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{figure}
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{Chapitre3/stack}
\end{figure}
\begin{center}
	Base de données \textit{RefSeq} (NCBI)
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Pourquoi est-ce difficile?}
\begin{itemize}
	\item Nature des virus
	\begin{itemize}
		\item Pas de gène ubiquitaire
		\item Ambiguïtés virus-hôte
		\item Taux de recombinaison/mutation très élevés
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{figure}
	\includegraphics[width=.65\linewidth]{Chapitre3/mutrate}
\end{figure}
\begin{center}
	\tiny
	\textit{Source: GAGO et collab. [2009]}
\end{center}
\end{frame}

\subsection{Estimation in silico}

\begin{frame}
\frametitle{Estimation \textit{in silico}}
\begin{columns}
	\column{.5\textwidth}
	\begin{itemize}
		\item Méthode: \textbf{\textit{k-Disagreeing Neighbors}} (kDN)
		\begin{itemize}
			\item kNN "à l'envers"
			\item 3-mers $\rightarrow$ espace à 64 dimensions
			\item 73 plus proches voisins observés
		\end{itemize}
		\item Données: virus, bactéries, archées, eukaryotes
		\begin{itemize}
			\item 30000 fragments de génomes
			\item 500nt en moyenne
		\end{itemize}
		\item Résultats: \textit{Frontiers in Microbiology}
	\end{itemize}
	\column{.5\textwidth}
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=.65\linewidth]{img/kdn}
	\end{figure}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Résultats de l'analyse par kDN}
\begin{figure}
	\includegraphics[width=\linewidth]{img/needle1}
\end{figure}
\begingroup
\tiny

Soueidan, H., Schmitt, L.-A., Candresse, T., \& Nikolski, M. (2014). Finding and identifying the viral needle in the metagenomic haystack: trends and challenges. Frontiers in Microbiology, 5, 739. http://doi.org/10.3389/fmicb.2014.00739

\endgroup
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Position des données dans l'espace}
\begin{figure}
	\includegraphics[width=\linewidth]{Chapitre3/needle2A}
\end{figure}
\begingroup
\tiny

Soueidan, H., Schmitt, L.-A., Candresse, T., \& Nikolski, M. (2014). Finding and identifying the viral needle in the metagenomic haystack: trends and challenges. Frontiers in Microbiology, 5, 739. http://doi.org/10.3389/fmicb.2014.00739

\endgroup
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Maximums de densité locaux}
\begin{figure}
	\includegraphics[width=\linewidth]{Chapitre3/needle2B-c}
\end{figure}
\begingroup
\tiny

Soueidan, H., Schmitt, L.-A., Candresse, T., \& Nikolski, M. (2014). Finding and identifying the viral needle in the metagenomic haystack: trends and challenges. Frontiers in Microbiology, 5, 739. http://doi.org/10.3389/fmicb.2014.00739

\endgroup
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Classification supervisée appliquée à la métagénomique virale}

\subsection{Choix de la méthode}

\begin{frame}
\frametitle{2 objectifs complémentaires}
\begin{itemize}
	\item Classification par règne
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Cette séquence appartient-elle à un virus?}
		\item Utilité:
		\begin{itemize}
			\item Filtration des échantillons en paillasse: Pas fiable à 100\%
			\item Virus sans phase extracellulaire (e.g. persistants)
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\item Classification détaillée
	\begin{itemize}
		\item \textbf{À quel type de virus cette séquence appartient-elle?}
		\item Utilité:
		\begin{itemize}
			\item Identification grossière des virus en présence
			\item Permettre une analyse plus ciblée 
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Choix techniques généraux}
\begin{itemize}
	\item Représentation des séquences:
	\begin{itemize}
		\item Approche \textbf{par composition}
		\item Vecteurs de fréquences de $k$-mers
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{figure}
	\includegraphics[width=\linewidth]{Chapitre4/sig-bigger}
\end{figure}
\begin{center}
	virus de champignon VS virus d'archée \\
	\textbf{3}-mers
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Choix techniques généraux}
\begin{itemize}
	\item Données d'apprentissage:
	\begin{itemize}
		\item Rééchantillonage: segments de génomes
		\item Tailles similaires à des données "réelles"
		\item Référence: \textit{contigs} INRA UMR1332, Îles Kerguelen
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{columns}
	\column{.7\textwidth}
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=\linewidth]{Chapitre4/lengthsfreq}
	\end{figure}
	\column{.4\textwidth}
	\begin{itemize}
		\item Normale tronquée
		\item $\mu=500$
		\item $\sigma=200$
		\item $min=100$
		\item $max=4000$
	\end{itemize}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Évaluation des résultats}
\footnotesize
\begin{block}{Matrice de confusion}
\begin{tabular}{cccccccc}
	&                             & \multicolumn{6}{c}{Classes prédites}                                                                                                                                                              \\ \cline{3-8} 
	& \multicolumn{1}{c|}{}       & \multicolumn{1}{c|}{$T_1$}   & \multicolumn{1}{c|}{$T_2$}   & \multicolumn{1}{c|}{\ldots} & \multicolumn{1}{c|}{$T_i$}   & \multicolumn{1}{c|}{\ldots} & \multicolumn{1}{c|}{$T_n$}   \\ \cline{2-8} 
	\multicolumn{1}{c|}{\multirow{6}{*}{Classes réelles}} & \multicolumn{1}{c|}{$T_1$}  & \multicolumn{1}{c|}{$t^1_1$} & \multicolumn{1}{c|}{$t^2_1$} & \multicolumn{1}{c|}{\ldots} & \multicolumn{1}{c|}{$t^i_1$} & \multicolumn{1}{c|}{\ldots} & \multicolumn{1}{c|}{$t^n_1$} \\ \cline{2-8} 
	\multicolumn{1}{c|}{}                        & \multicolumn{1}{c|}{$T_2$}  & \multicolumn{1}{c|}{$t^1_2$} & \multicolumn{1}{c|}{}        & \multicolumn{1}{c|}{\ldots} & \multicolumn{1}{c|}{}        & \multicolumn{1}{c|}{\ldots} & \multicolumn{1}{c|}{}        \\ \cline{2-8} 
	\multicolumn{1}{c|}{}                        & \multicolumn{1}{c|}{\vdots} & \multicolumn{1}{c|}{\vdots}  & \multicolumn{1}{c|}{\vdots}  & \multicolumn{1}{c|}{}       & \multicolumn{1}{c|}{\vdots}  & \multicolumn{1}{c|}{}       & \multicolumn{1}{c|}{\vdots}  \\ \cline{2-8} 
	\multicolumn{1}{c|}{}                        & \multicolumn{1}{c|}{$T_i$}  & \multicolumn{1}{c|}{$t^1_i$} & \multicolumn{1}{c|}{}        & \multicolumn{1}{c|}{\ldots} & \multicolumn{1}{c|}{$t^i_i$} & \multicolumn{1}{c|}{\ldots} & \multicolumn{1}{c|}{}        \\ \cline{2-8} 
	\multicolumn{1}{c|}{}                        & \multicolumn{1}{c|}{\vdots} & \multicolumn{1}{c|}{\vdots}  & \multicolumn{1}{c|}{\vdots}  & \multicolumn{1}{c|}{}       & \multicolumn{1}{c|}{\vdots}  & \multicolumn{1}{c|}{}       & \multicolumn{1}{c|}{\vdots}  \\ \cline{2-8} 
	\multicolumn{1}{c|}{}                        & \multicolumn{1}{c|}{$T_n$}  & \multicolumn{1}{c|}{$t^1_n$} & \multicolumn{1}{c|}{}        & \multicolumn{1}{c|}{\ldots} & \multicolumn{1}{c|}{}        & \multicolumn{1}{c|}{\ldots} & \multicolumn{1}{c|}{}        \\ \cline{2-8} 
\end{tabular}
\end{block}
\begin{columns}
\column{.5\textwidth}
Kappa ($\kappa$) de Cohen: concordance entre classes réelles et classes prédites par rapport à ce que pourraient être les résultats s'ils étaient obtenus de manière alatoire.

\begin{equation}
\kappa = \frac{Exactitude - P_e}{1-P_e}
\label{eq:kappa}
\end{equation}
\column{.5\textwidth}
avec $P_e$ l'estimation théorique de l'exactitude observée dans le cas où les résultats seraient complètement dus au hasard:

\begin{equation}
P_e = \sum_{k=1}^{n} \left( \frac{\sum_{i=1}^{n} t^i_k}{\sum_{i,j=1}^{n} t^i_j} \times \frac{\sum_{i=1}^{n} t^k_i}{\sum_{i,j=1}^{n} t^i_j} \right)
\label{eq:Pe}
\end{equation}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{figure}
	\includegraphics[width=\linewidth]{img/wf1}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{figure}
	\includegraphics[width=\linewidth]{img/wf2}
\end{figure}
\end{frame}

\subsection{Classification par règne}

\begin{frame}
\frametitle{Classification par règne}
\begin{itemize}
	\item \textbf{\textit{Est-ce une séquence virale?}}
	\item Données d'apprentissage:
	\begin{itemize}
		\item Virus: Tous les génomes {\tiny(\textit{genomes}, NCBI)}
		\item 10 eukaryotes {\tiny(\textit{RefSeq}, NCBI)}
		\item 7 bactéries {\tiny(\textit{RefSeq}, NCBI)}
		\item 4 archées {\tiny(\textit{RefSeq}, NCBI)}
	\end{itemize}
	\item Rééchantillonage:
	\begin{itemize}
		\item Nombre constant de fragments extraits par grand règne
		\item Positions aléatoires uniformément réparties
		\item Représentativité des génomes non garantie
		\item Complément inverse: $p=0.5$
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Choix de l'algorithme}
\begin{itemize}
	\item Algorithmes testés:
	\begin{itemize}
		\item $k$ plus proches voisins (kNN)
		\item Classifieur bayésien naïf
		\item Adaptative boosting
		\item Machine à vecteur de support, kernel gaussien
		\item Forêt d'arbres décisionnels
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{figure}
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{Chapitre4/compalgos}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Résultats de la classification}
\begin{columns}
	\column{.6\textwidth}
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/parregne}
	\end{figure}
	\column{.5\textwidth}
	\begin{itemize}
		\item $k=3$ $\rightarrow$ \textbf{3}-mers
		\item Efficacité diminue avec valeurs de $k$ plus grandes
		\item Données non représentatives de l'état \\ de l'art
		\item Ambiguïté importante entre:
		\begin{itemize}
			\item Archées et bactéries
			\item \textbf{Viral et vivant}
		\end{itemize}
		\item Nécessité d'adresser les faux positifs
	\end{itemize}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Réduire les faux positifs}
\begin{itemize}
	\item Enjeu: Réduire le nombre de contigs non viraux détectés
	\item Solution proposée: Filtrer les données d'apprentissage
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Alignement} des contigs viraux sur les génomes utilisés
		\item \textbf{Suppression} des contigs viraux obtenant un bon score d'alignement sur les autres classes
		\item Nouvelle étape d'\textbf{apprentissage sur les données filtrées}
	\end{itemize}
	\item Risque: Perte de sensibilité
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Effets de la filtration sur les résultats}
\begin{columns}
	\column{.5\textwidth}
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/parregne}
	\end{figure}
	\begin{center}
		Données non filtrées
	\end{center}
	\column{.5\textwidth}
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/parregne_filtered}
	\end{figure}
	\begin{center}
		Données filtrées
	\end{center}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Comparaison avec d'autres outils}
\begin{itemize}
	\item Naive Bayes: à la frontière entre alignement et composition ($k=15$)
	\item RAIPhy: approche par composition, index d'abondance relative pour chaque k-mer ($k=7$)
	\item Kraken: indexation de k-mers longs ($k=31$)
\end{itemize}
\begin{columns}
	\column{.35\textwidth}
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=\linewidth]{Chapitre4/parregne_results/nbc_2V1}
	\end{figure}
	\begin{center}
		Naïve Bayes
	\end{center}
	\column{.4\textwidth}
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=\linewidth]{Chapitre4/parregne_results/raiphy_2V1}
	\end{figure}
	\begin{center}
		RAIPhy
	\end{center}
	\column{.4\textwidth}
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=\linewidth]{Chapitre4/parregne_results/kraken_2V1}
	\end{figure}
	\begin{center}
		Kraken
	\end{center}
\end{columns}
\end{frame}

\subsection{Classification détaillée}

\begin{frame}
\frametitle{Classification détaillée}
\begin{itemize}
	\item \textbf{\textit{De quel type de virus s'agit-il?}}
	\item Données d'apprentissage:
	\begin{itemize}
		\item Tous les virus {\scriptsize(\textit{Genome Reports}, NCBI)}
		\item Taxonomie simplifiée:
		\begin{itemize}
			\item Classe de Baltimore
			\item Famille
			\item Espèce {\scriptsize(non considéré)}
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\item Rééchantillonage:
	\begin{itemize}
		\item Nombre constant de fragments extraits par classe de Baltimore
		\item Positions aléatoires uniformément réparties
		\item Garantie d'avoir au moins 1 segment par génome
		\item Complément inverse: $p=0.5$
	\end{itemize}
	\item Sélection des dimensions les plus pertinentes avec ACP
\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Résultats de la classification}
\begin{figure}
	\includegraphics[width=1.05\linewidth]{img/detail}
\end{figure}
\begin{itemize}
	\item Très important surapprentissage
	\item Augmenter $k$ n'améliore pas les résultats
	\item Virus à ARN simple brin (classe IV) très attractifs
	\item Même mal classées, les familles sont regroupées
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{figure}
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{Chapitre4/detail_results/graph_all}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Cas des virus de classe I: \\ résultats}
\begin{columns}
	\column{.5\textwidth}
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=1.05\linewidth]{Chapitre4/detail_results/k3_discovered_ontest_confmat}
	\end{figure}
	\column{.5\textwidth}
	\begin{itemize}
		\item Données plus comparables entre elles
		\item Méthode identique
		\item 30\% des familles correctement classées (\textbf{résultat identique})
		\item Écarte la possible influence de la couverture génomique
	\end{itemize}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Cas des virus de classe I: \\ devenir des familles}
\begin{columns}
	\column{.5\textwidth}
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=\linewidth]{Chapitre4/detail_results/graph_verts_filtered}
	\end{figure}
	\begin{center}
		Classe I, résultats globaux
	\end{center}
		\column{.5\textwidth}
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=\linewidth]{Chapitre4/detail_results/graph_verts}
	\end{figure}
	\begin{center}
		Classe I seule
	\end{center}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Données et biais d'étude}
\begin{table}[]
	\scriptsize
	\caption{Évaluation statistique des effectifs des données de classe I}
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
		\hline
		& \# segments & \# séquences & Longueur en nuléotides \\ \hline
		Minimum & 1                  & 1                   & 220                    \\ \hline
		Maximum & 105                & 3125                & 247387                 \\ \hline
		Moyenne & 1.3                & 49.4                & 39401                  \\ \hline
		Médiane & 1                  & 7                   & 11131                  \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}
\begin{itemize}
	\item Données très biaisées/disparates:
	\begin{itemize}
		\item 10 entrées pour la grippe (107 séquences, 133 411 nt)
		\item Polydnaviridae: jusqu'à 105 segments par génome
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Influence des effectifs?}
\begin{figure}
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{img/plotrefseqsizes}
\end{figure}
\begin{itemize}
	\item Taille des familles VS Résultats: $Pearson = 0.05$
	\item Influence des biais évidents négligeable
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Conclusion}

\begin{frame}
\frametitle{Conclusion}
\begin{itemize}
	\item Une tâche difficile
	\begin{itemize}
		\item Données bruitées, hypervariables
		\item Résultats variables, difficiles à comprendre
	\end{itemize}
	\item Mais des résultats encourageants
	\begin{itemize}
		\item Signatures porteuses de sens
		\item De nombreuses séquences identifiées
		\item Modèle améliorable, autres algorithmes à explorer
	\end{itemize}
	\item Modèles "mixtes": l'avenir?
	\begin{itemize}
		\item Limites de l'approche "non biologique"
		\item Besoin de cohérence avec la taxonomie
		\item Uniformisation de la taxonomie virale: un effort au long cours
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
\frametitle{Remerciements}
\begin{columns}
	\column{.5\textwidth}
	\begin{itemize}
		\item Guillaume BLIN
		\item Marie BEURTON-AIMAR
		\item Patricia THÉBAULT
	\end{itemize}
	\begin{itemize}
		\item Christine GASPIN
		\item Pierre PETERLONGO
	\end{itemize}
	\begin{itemize}
		\item Thierry CANDRESSE
		\item Sébastien THEIL
	\end{itemize}
	\column{.5\textwidth}
	\begin{itemize}
		\item Thomas HUME
		\item Marie GASPAROUX
		\item Emeric SEVIN
	\end{itemize}
	\begin{itemize}
		\item L'École Doctorale Mathématique et Informatique
	\end{itemize}
	\begin{itemize}
		\item Mes courageux relecteurs
		\item Ma famille et mes amis
	\end{itemize}
\end{columns}
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%% STOCK %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\end{document}



\begin{frame}
	\frametitle{ClaVir}
	\begin{columns}
		\column{.5\textwidth}
		\textsc{Beamer}, c'est vachement tout beau!
		\textbf{Sample Text}
		\textit{Sample Text}
		\alert{Sample Text}
		\color{green} Sample Text
		\structure{Sample Text}
	
		\begin{enumerate}
			\item The first item
		\end{enumerate}
		\begin{itemize}
			\item The first item
		\end{itemize}
	
		\column{.5\textwidth}
		Column Number 2
		\begin{block}{Introduction to {\LaTeX}}
			‘‘Beamer is a {\LaTeX}class for creating presentations
			that are held using a projector..."
		\end{block}
		\shadowbox{Sample Text}
		\fbox{Sample Text}
		\doublebox{Sample Text}
		\ovalbox{Sample Text}
		\Ovalbox{Sample Text}
	\end{columns}
\end{frame}

\end{document}